\chapter*{Eidesstattliche Versicherung}
\makeatletter

Hiermit versichere ich, dass ich die vorliegende Dissertation selbstständig,
ohne unerlaubte Hilfe Dritter angefertigt und andere als die in der
Dissertation angegebenen Hilfsmittel nicht benutzt habe. Alle Stellen, die
wörtlich oder sinngemäß aus veröffentlichten oder unveröffentlichten Schriften
entnommen sind, habe ich als solche kenntlich gemacht. Dritte waren an der
inhaltlich-materiellen Erstellung der Dissertation nicht beteiligt;
insbesondere habe ich hierfür nicht die Hilfe eines Promotionsberaters in
Anspruch genommen. Kein Teil dieser Arbeit ist in einem anderen Promotions-
oder Habilitationsverfahren verwendet worden. Mit dem Einsatz von Software zur
Erkennung von Plagiaten bin ich einverstanden.

\vspace{2\baselineskip}

\noindent
Marburg, \@date \hfill \@author
\makeatother
